%!TEX root = hems_proj.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Bevezetés és Problémafelvetés}\label{ch:BEVEZETES}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{osszefoglal}
A fejezet bemutatja a HEMS célját és a keresletoldali szabályozás jelentőségét.
\end{osszefoglal}

A globális energetikai átalakulás, a decentralizált termelés térnyerése és a fenntarthatósági elvárások a Smart Grid technológiák felé terelik a villamosenergia-hálózatokat. A HEMS kulcsszereplő a lakossági oldalon: kétirányú kommunikációt és energiaáramlást kezel, összehangolja a fogyasztókat, tárolást és megújuló termelést.

\section{A projekt célja}
A projekt elsődleges célja egy olyan HEMS optimalizálási modell kidolgozása, amely képes a háztartási eszközök összehangolt vezérlésére és a megújuló források optimális kihasználására. A rendszer emellett biztosítja az energiatárolók intelligens irányítását, miközben minimalizálja a villamosenergia-költséget. Fontos szempont továbbá a hálózati terhelési csúcsok csökkentése (PAR redukció) a felhasználói komfort biztosítása mellett.

\section{A keresletoldali szabályozás (DSM) jelentősége}
A terheléseltolás (Load Shifting) számos előnnyel jár \cite{Fadaee2012}. A legfontosabb a közvetlen, akár 20--40\%-os költségmegtakarítás, de emellett hozzájárul a hálózati csúcsok csökkentéséhez is. Szélesebb körben alkalmazva mérsékli a fosszilis erőművek igénybevételét, ezáltal pedig csökkenti a károsanyag-kibocsátást.

\section{Problémafelvetés és motiváció}
A HEMS optimalizálás a gyakorlatban több, egymással versengő cél kezelését jelenti: a költség minimalizálását, a felhasználói komfort fenntartását és a hálózati terhelés csökkentését. A lakossági szektorban a fogyasztás időben erősen ingadozó, míg a napelemes termelés időjárásfüggő és bizonytalan. Ezért a feladat nem egyszerű ütemezési probléma, hanem korlátokkal terhelt, vegyes (diszkrét és folytonos) döntési változókat tartalmazó optimalizációs modellként kezelhető \cite{Ismail2014,Fadaee2012}. A téma aktualitását jelzi a megújuló kapacitások növekedése és a dinamikus tarifák terjedése, amelyek a fogyasztói oldalon rugalmas szabályozást tesznek lehetővé. További háttérként lásd az \href{https://energy.ec.europa.eu}{európai energiapolitikai összefoglalót}.

\section{Kutatási célok és hozzájárulások}
A dolgozat célja egy olyan optimalizációs keret bemutatása, amely természetből inspirált metaheurisztikák (GA, PSO, GWO, hibrid GA--PSO) segítségével csökkenti a napi villamosenergia-költséget, miközben betartja a fizikai és hálózati korlátokat. A megközelítés a szakirodalmi irányokhoz illeszkedik, de a különböző szcenáriókban végzett összehasonlítás révén gyakorlati szempontokat is hangsúlyoz \cite{Lazzari2023}.

\section{Szakirodalmi áttekintés és kutatási rés (State of the Art)}

A megújuló energiaforrások (RES) és az okosotthonok (Smart Home) optimalizálása az elmúlt évtizedben a villamosmérnöki és informatikai kutatások egyik legaktívabb területévé vált. A szakirodalomban a determinisztikus megoldások (például Lineáris Programozás, LP, vagy Kevert Egészértékű Lineáris Programozás, MILP) mellett egyre nagyobb hangsúlyt kapnak a természetből inspirált metaheurisztikák. Bár a determinisztikus módszerek elvi értelemben erős garanciákat adnak, a HEMS (Home Energy Management System) rendszerek nemlineáris peremfeltételei, például az akkumulátortöltés hatásfoka, a diszkrét ütemezési döntések és a büntetőfüggvények miatt a számítási igényük gyorsan megnőhet.

\subsection{Metaheurisztikák a keresletoldali szabályozásban (DSM)}
A keresletoldali szabályozás (Demand Side Management) célja a fogyasztási csúcsok mérséklése és a terhelés időbeli átrendezése. A szakirodalomban a Genetikus Algoritmusok (GA) és a Particle Swarm Optimization (PSO) bizonyultak a leggyakrabban alkalmazott alternatíváknak \cite{HollandGA1975, KennedyEberhartPSO1995}. A GA operátorai, különösen a keresztezés és a mutáció, jól illeszkednek a diszkrét ütemezési feladatokhoz, ahol egy-egy háztartási eszköz indítási idejét kell optimálisan kiválasztani.

Ugyanakkor a PSO a szakirodalomban gyakran jelenik meg a fotovoltaikus rendszerek maximális teljesítménypont-követésének (Maximum Power Point Tracking, MPPT) megoldásaként is. Ezek a tanulmányok arra utalnak, hogy a PSO a lokális árnyékolásokkal terhelt környezetben is képes lehet megfelelő kompromisszumot adni a gyors konvergencia és a keresési hatékonyság között.

\subsection{Adatminőség és bemeneti realizmus a korábbi kutatásokban}
Bár az algoritmusok elméleti viselkedése jól dokumentált, a legtöbb elérhető tanulmány szintetikus vagy erősen egyszerűsített bemeneteken teszteli a rendszereket. A fogyasztási profilokat sok esetben generált görbékkel, a fotovoltaikus termelést pedig ideális, zajmentes napi alakzatokkal modellezik. Ez az eljárás hasznos a matematikai sajátosságok izolálására, ugyanakkor kevés információt ad arról, hogyan viselkedik egy algoritmus valós életbeli, zajos és aszimmetrikus bemenetek esetén.

\subsection{A dolgozat által megcélzott kutatási rés (Research Gap)}
Kevés olyan átfogó munka létezik, amely a metaheurisztikák robusztusságát külön-külön is vizsgálja a termelési és a fogyasztási oldalon jelentkező bizonytalanságok mellett. Jelen dolgozat ezt a hiányt kívánja csökkenteni azzal, hogy egy 2x2-es kísérleti mátrixban értékeli az algoritmusokat. A vizsgálat során a következő bemeneteket kombináljuk:
\begin{itemize}
	\item a fogyasztási oldalon az UCI Machine Learning Repository valódi, egyperces felbontású háztartási adataiból órásra aggregált profilokat,
	\item a termelési oldalon egy valódi Huawei inverter mért adatait, amelyek tartalmazzák a felhőátvonulások és időjárási frontok okozta teljesítményingadozásokat,
	\item az árazási oldalon az ENTSO-E romániai zónájának valós day-ahead piaci árait.
\end{itemize}
Ezzel a megközelítéssel nem csupán az algoritmusok sorrendjét állítjuk fel, hanem azt is egzakt módon megmutatjuk, hogyan változik a teljesítményük a valós világból származó zaj és bizonytalanság növekedésével.
