%!TEX root = hems_proj.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Alkalmazott Algoritmusok}\label{ch:ELM}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{osszefoglal}
Négy metaheurisztikát és egy hibrid eljárást alkalmaztunk: GA, PSO, GWO és GA-PSO hibrid.
\end{osszefoglal}

\section{Genetikus Algoritmus (GA)}
A genetikus algoritmusok alapötletét Holland klasszikus munkája alapozta meg \cite{HollandGA1975}. A módszer fő előnye, hogy jól kezeli a diszkrét változókat és robusztus megoldást nyújt \cite{HollandGA1975}, bár hátránya a lassabb konvergencia. A mérések alapján az algoritmus átlagosan 15--20\%-os költségcsökkenést eredményez.

Az implementált algoritmus működése a következő lépésekből áll. Elsőként generálunk $N$ darab véletlen egyedet, amelyek a kezdeti populációt alkotják, majd minden egyedhez kiszámítjuk a költségfüggvény alapján a fitness értéket. Ezt követi a fő ciklus, amely $G$ generáción keresztül fut. Minden iterációban az elitizmus elve alapján a legjobb két egyed automatikusan továbbjut. A szülőket tournament módszerrel választjuk ki, majd aritmetikai átlagolással és zaj hozzáadásával keresztezzük őket. A sokszínűség fenntartása érdekében Gauss-eloszlású véletlen módosítással mutációt hajtunk végre. Végül az új populáció létrehozása és a határok ellenőrzése után az algoritmus visszatér a legjobb megoldással.

\section{Particle Swarm Optimization (PSO)}
A PSO eredeti formáját Kennedy és Eberhart vezette be \cite{KennedyEberhartPSO1995}.
Sebesség-frissítési egyenlet:
\begin{equation}
V_i^{k+1} = w \cdot V_i^k + c_1 r_1 (P_{best,i} - X_i^k) + c_2 r_2 (G_{best} - X_i^k)
\label{eq:pso_velocity}
\end{equation}
Pozíció-frissítés:
\begin{equation}
X_i^{k+1} = X_i^k + V_i^{k+1}
\label{eq:pso_position}
\end{equation}
Az \eqref{eq:pso_velocity} és \eqref{eq:pso_position} egyenletek adják a PSO alapdinamikáját.
Előny: gyors, egyszerű. Hátrány: lokális optimumra hajlamos. Teljesítmény: $\approx$ 15--18\% költségcsökkenés.

\section{Grey Wolf Optimizer (GWO)}
A GWO algoritmust Mirjalili és szerzőtársai javasolták \cite{MirjaliliGWO2014}.

Hierarchikus struktúra: $\alpha$, $\beta$, $\delta$, $\omega$.
Pozíció-frissítés:
\begin{align}
\vec{D}_\alpha &= |\vec{C}_1 \cdot \vec{X}_\alpha - \vec{X}| \\
\vec{X}_1 &= \vec{X}_\alpha - \vec{A}_1 \cdot \vec{D}_\alpha \\
\vec{X}(t+1) &= \frac{\vec{X}_1 + \vec{X}_2 + \vec{X}_3}{3}
\end{align}
Előny: kevesebb paraméter, jobb exploration-exploitation egyensúly.
Teljesítmény: $\approx$ 18--20\% költségcsökkenés.

\section{Hibrid GA-PSO}
A GA és PSO kombinálása ismert hibridizációs irány \cite{KumarGA}.

A hibridizáció logikája a két módszer erősségeit ötvözi: a keresés első fázisában a PSO végzi a gyors feltérképezést a sebesség-frissítési egyenletek segítségével. Ezt követően a GA veszi át az irányítást, amely keresztezéssel és mutációval biztosítja a megoldások diverzifikációját. A két fázis közötti váltás adaptív módon történik, így az algoritmus képes elkerülni a korai konvergenciát, elérve ezzel mintegy 18--22\%-os költségcsökkenést.

\section{Komplexitás és paraméterérzékenység}
A vizsgált algoritmusok mindegyike populációalapú keresést végez, ezért a végrehajtási idő első közelítésben a populációméret ($N$), az iterációszám ($G$) és a döntési dimenzió ($d$) szorzatával arányos. A projekt jelenlegi problémájában $d=26$: 24 akkumulátorvezérlési változó és 2 eszközindítási idő szerepel a döntési vektorban. Így egy futás költsége érdemben így becsülhető:
\begin{equation}
\mathcal{O}(N \cdot G \cdot d)
\end{equation}

Ez a becslés ugyan nem különíti el a célfüggvény részletes belső számításait, mégis jól mutatja, miért nő gyorsan a futási idő a populáció vagy az iteráció emelésével. A jelen benchmarkban ezért különösen fontos volt, hogy a GA(P=100) nem pusztán jobb átlagos minőséget adott, hanem elfogadható futási idő mellett tette ezt.

Paraméterérzékenységi szempontból a következő megfigyelések adódnak a kód és az eredmények alapján:
\begin{itemize}
	\item a nagyobb populáció stabilabb keresést ad, de megnöveli a futási időt;
	\item a PSO alacsony futási ideje mellett hajlamosabb korai stagnálásra;
	\item a GWO kevés paraméterrel is erős baseline-t ad, különösen korlátozott keresési térben;
	\item a hibrid modell csak akkor használja ki valóban az előnyeit, ha a PSO-fázis nem túl rövid, és a GA-fázis elegendő finomhangolási teret kap.
\end{itemize}

\section{Miért érdemes a jelenlegi HEMS-modellre építeni?}
A HEMS optimalizálási probléma azért különösen alkalmas metaheurisztikák vizsgálatára, mert egyszerre tartalmaz:
\begin{enumerate}
	\item folytonos döntési változókat (akkumulátorteljesítmény),
	\item diszkrét jellegű döntéseket (eszközök indítási ideje),
	\item korlátokkal terhelt állapotdinamikát (SOC-határok),
	\item nemlineáris és szcenáriófüggő célfüggvényt (ár, PV, load együtt).
\end{enumerate}

Ez a keverék indokolja, hogy a dolgozat nem egyetlen optimalizálási módszert, hanem több különböző keresési logikát hasonlít össze. A projekt jelenlegi formájában a legfontosabb kérdés nem az, hogy van-e egy abszolút mindenre legjobb algoritmus, hanem hogy melyik keresési stratégia milyen bemeneti realizmus mellett viselkedik stabilan.

\section{A metaheurisztikák szerepe a terheléseltolásban}
A terheléseltolásos HEMS-feladatokban a keresés nem csak költségminimalizálásról szól, hanem a megvalósíthatóság és a működési komfort közti egyensúlyról is. A GA képes több, eltérő kezdetű megoldást fenntartani; a PSO gyorsan reagál a jobb egyedekre; a GWO kiegyensúlyozott, hierarchikus keresést biztosít; a hibrid pedig egyesíti a feltáró és finomító fázisokat.

Az eredmények alapján különösen fontos tanulság, hogy a megoldás minősége nem lineárisan javul a futási idő növelésével. Egyes esetekben a gyors algoritmusok is elérnek jó lokális megoldásokat, de a nagyobb változékonyságú napokon a robusztusabb keresési stratégia válik előnyössé.