%!TEX root = hems_proj.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Módszertan és Rendszerarchitektúra}\label{ch:MODSZERTAN}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{osszefoglal}
Ez a fejezet a projekt jelenlegi implementációs állapotának megfelelően formalizálja a teljes pipeline-t: adatforrások, profilépítés, optimalizálási ciklus, és riportolási lépések. A cél, hogy az eredmények ne csak reprodukálhatók, hanem módszertanilag auditálhatók is legyenek.
\end{osszefoglal}

\section{Rendszerblokkok és felelősségek}
A megoldás moduláris felépítésű, az egyes komponensek egyértelmű felelősségi határokkal működnek:
\begin{itemize}
  \item \texttt{hems\_problem.py}: döntési tér, célfüggvény, korlátkezelés;
  \item \texttt{algorithms.py}: GA, PSO, GWO, Hybrid optimalizálók;
  \item \texttt{data\_generator.py}: szintetikus load/PV profilok, CSV validáció;
  \item \texttt{price\_loader.py}: ENTSO-E árak betöltése és napi árprofil-képzés;
  \item \texttt{benchmark\_real\_vs\_synthetic.py}: teljes benchmark-vezérlés, aggregáció, riportolás.
\end{itemize}

A moduláris szerkezet célja, hogy egy-egy részegység (például árkezelés vagy célfüggvény) változtatása minimális oldalkövetkezménnyel járjon.

\section{Adatforrások és előfeldolgozás}
A benchmark két fő külső adatkört használ:
\begin{enumerate}
  \item inverteres teljesítmény-idősorok (5 perces mintavételből órás átlag),
  \item ENTSO-E day-ahead árak (EUR/MWh), amelyek RON/kWh formára konvertálódnak.
\end{enumerate}

Az áradatok feldolgozása során területi szűrés (RO zóna), időbélyeg-normalizálás és órás újramintavételezés történik. Hiányos napi árprofil esetén fallback TOU ár kerül használatra. Ez biztosítja, hogy részlegesen hiányos forrás mellett is végigfutható maradjon a pipeline.

\section{Profilépítés: real\_pv és synthetic}
A benchmark minden kiválasztott napra két profilcsaládot képez:
\begin{itemize}
  \item \texttt{real\_pv}: valós PV + generált load + valós/fallback ár,
  \item \texttt{synthetic}: generált PV + generált load + valós/fallback ár.
\end{itemize}

A döntés mögötti módszertani cél: a bemeneti realizmus hatásának elkülönítése a solver-teljesítménytől. Így az összehasonlítás nem csupán algoritmusok között történik, hanem adathűségi szintek között is.

\section{Optimalizálási ciklus és futásszám}
Jelölje $D$ a napok számát, $S$ a dataset-változatok számát, $R$ a replikák számát, $A$ az algoritmusok számát, $K$ pedig a futások számát. Ekkor a teljes futásszám:
\begin{equation}
N_{eval} = D \cdot S \cdot R \cdot A \cdot K
\end{equation}

A jelenlegi konfigurációban $D=16$, $S=2$, $R=1$, $A=5$, $K=2$, ezért:
\begin{equation}
N_{eval}=320
\end{equation}

Minden futás során az algoritmus azonos problémaformulációt old meg, de a seedelés kontrolláltan változik profile/algorithm/run szinten.

\section{Kiértékelési mutatók}
A nyers futásszintű adatokból aggregált mutatók képződnek:
\begin{itemize}
  \item átlagköltség ($mean\_cost$),
  \item költségszórás ($std\_cost$),
  \item legjobb költség ($best\_cost$),
  \item átlag futási idő ($mean\_runtime\_s$),
  \item átlagos relatív rés a profilonkénti legjobbhoz képest ($avg\_gap\_pct$),
  \item győzelmek száma és aránya ($wins$, $win\_rate\_pct$).
\end{itemize}

A gap egy profile-szintű normalizált mutató:
\begin{equation}
gap_{i,a}[\%] = \frac{c^{best}_{i,a} - c^{best}_{i,*}}{|c^{best}_{i,*}|+\varepsilon} \cdot 100
\end{equation}
ahol $c^{best}_{i,*}$ az adott profil globális legjobb költsége.

\section{Artefakt-alapú riportolás}
A rendszer strukturált kimenetet állít elő:
\begin{itemize}
  \item \texttt{outputs/tables}: nyers és aggregált CSV/JSON,
  \item \texttt{outputs/reports}: markdown összegzés,
  \item \texttt{outputs/plots/days}: napi kombinált PV/load/net/ár ábrák,
  \item \texttt{outputs/plots/summary}: összevont metrikaábrák.
\end{itemize}

Ez az elrendezés támogatja a dolgozatban szereplő állítások visszakövethetőségét: minden összegző tábla és ábra visszavezethető nyers futásszintű adatra.
