%!TEX root = hems_proj.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Fontosabb programkódok listája}\label{ch:progik}

\section{HEMS kódbázis}
\begin{itemize}
    \item \texttt{codes/main.py}: szcenáriók futtatása (winter, summer, cloudy), eredmények mentése CSV/JSON-be, ábrák generálása.
    \item \texttt{codes/algorithms.py}: GA, PSO, GWO és hibrid GA-PSO implementációja.
    \item \texttt{codes/hems\_problem.py}: SmartHomeEnvironment modell, célfüggvény és korlátkezelés.
    \item \texttt{codes/data\_generator.py}: fogyasztási, PV és árprofil generálása szezononként.
\end{itemize}

\section{Mintakódrészlet}
Az alábbi példa a hibrid algoritmus fő lépéseit illusztrálja:
\lstinputlisting[language=Python, firstline=62, lastline=116]{../progfiles/algorithms.py}

\section{Futtatási architektúra (jelenlegi állapot)}
A kódbázis jelenleg két fő végrehajtási útvonalat tartalmaz:
\begin{itemize}
    \item \texttt{main.py}: klasszikus szezonális benchmark (winter/summer/cloudy),
    \item \texttt{benchmark\_real\_vs\_synthetic.py}: valós PV vs szintetikus összehasonlító pipeline.
\end{itemize}

Az első útvonal gyors prototípus- és vizualizációs célra hasznos, míg a második útvonal kutatási riportolásra optimalizált, strukturált outputokkal.

\section{Modulszintű felelősségek}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{hems\_problem.py}}: célfüggvény, korlátkezelés, energiamérleg, SOC logika.
    \item \textbf{\texttt{algorithms.py}}: GA/PSO/GWO/Hybrid solver osztályok.
    \item \textbf{\texttt{data\_generator.py}}: szintetikus load/PV profilok és CSV betöltő/validáló segédek.
    \item \textbf{\texttt{price\_loader.py}}: ENTSO-E áradat parsing, órás aggregáció, napi ármap felépítés.
    \item \textbf{\texttt{benchmark\_real\_vs\_synthetic.py}}: profilépítés, kiértékelés, aggregáció, riport és plot mentés.
\end{itemize}

Ez a szeparáció csökkenti a modulok közti csatoltságot, és lehetővé teszi, hogy egy-egy részegységet (például árbetöltés vagy célfüggvény) külön fejlesszünk, anélkül hogy a teljes pipeline-t újra kellene tervezni.

\section{Adat- és eredmény-artefaktok}
A benchmark pipeline kimenetei strukturáltan jelennek meg:
\begin{itemize}
    \item nyers futásszintű táblázat (
    \texttt{results\_realpv\_vs\_synth\_raw.csv}),
    \item aggregált összegzés (
    \texttt{summary/gaps/winners}),
    \item markdown report,
    \item napi és összegző ábrák.
\end{itemize}

Gyakorlati előny, hogy minden végső ábra visszavezethető a nyers táblázatokra, így a dolgozatban szereplő állítások auditálhatók.

\section{Reprodukálhatósági szempontok}
A kódban alkalmazott determinisztikus seedelés miatt ugyanazon inputfájlokkal a futások reprodukálhatók. A projektszerkezetben külön mappák választják el a forráskódot, a riportot és az ábrákat, ami támogatja a verziózhatóságot és a visszaellenőrizhetőséget.

Kutatási szempontból ez különösen fontos, mert:
\begin{enumerate}
    \item az eredmények nem "egyszeri szerencsés" futások,
    \item a parameter-változtatások hatása összehasonlítható,
    \item a bővítések (pl. degradációs költség, több eszköz) kontrolláltan mérhetők.
\end{enumerate}
